\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bm}
% \usepackage{pgfplots}
% \pgfplotsset{compat=1.16}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}

\newcommand{\Tau}{\mathrm{T}}

\title{Triangolo di Pascal}
\author{Noacco Francesco}
\date{December 10, 2019}
\begin{document}
\maketitle
\section{Principio di inclusione/esclusione}
\subsection{Forma affermata}
$$|A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_m| = ?$$
\subsubsection{Proprietà}
$A_i = \{\text{elementi di }S\text{ che possidono la proprietà } P_i\}$ \\
$\overline{A_i} = \{\text{Elementi che non possiedono la proprietà}\}$ \\


Esempio:
$S = {1..100}$ \\
Proprietà: 
\begin{enumerate}
    \item Essere divisibile per 3
    \item Essere $\ge 80$
    \item Contenere la cifra '2'
\end{enumerate}
Per ogni numero, posso dire quali di queste proprietà possiede \\\\

\textbf{Teorema:} \\
Abbiamo $|S|$, $|\overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \cdots \cap \overline{A_m}| = |S|$\\
$- \sum_{1 \le i_1 \le m}|A_i|$ \\
$+ \sum_{1 \le i_1 \le i_2 \le m}|A_{i_1}\cap A_{i_2}|$ \\
$- \sum_{1 \le i_1 \le i_2 \le i_3 \le m}|A_{i_1}\cap A_{i_2} \cap A_{i_3}|$ \\
$\vdots$ \\
$+ (-1)^k \sum_{1 \le i_1 \le i_2 \le \cdots \le i_k \le m}|A_{i_1}\cap A_{i_2} \cap \cdots \cap A_{i_3}|$
\\\\

Per ogni elemento di $|S|$,
\begin{itemize}
    \item Se e non ha nessuna $|P_i|$ contribuisce +1
    \item Se l'elemento e ha $n \ge 1$ delle $m$ proprietà \begin{itemize}
        \item $\binom n 1$ volte $e \in A_i$
        \item $\binom n 2$ volte $e \in A_{i_1} \cap A_{i_2}$
        \item $\binom n 3$ volte $e \in A_{i_1} \cap A_{i_2} \cap A_{i_3}$
    \end{itemize}
\end{itemize}

Il contributo di un elemento con $n$ proprietà è
$$\binom n 0 - \binom n 1 + \binom n 2 - \binom n 3 \cdots + (-1)^n \binom n n = 0$$
Per vedere che è 0, basta vedere che è lo sviluppo di $(1-1)^n = 0^n$

\subsection{Forma negata}
$$|\overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \cdots \cap \overline{A_m}| = |S| - \text{Forma affermata}$$

\subsection{Esercizio}
Quanti numeri 1..1000 non sono divisibili né per 5, né per 6, né per 8? \\
$|S| = 1000$
\begin{itemize}
    \item $|A_1| = \floor{1000}{5} = 200$
    \item $|A_2| = \floor{1000}{6} = 166$
    \item $|A_3| = \floor{1000}{8} = 125$
\end{itemize} 

\begin{itemize}
    \item $A_1 \cap A_2 = $ Multipli di 5 e di 6 $\implies$ multipli di 30 $= 33$
    \item $A_1 \cap A_3 = $ Multipli di 40 $= 25$
    \item $A_2 \cap A_3 = $ Multipli di 24 $= 41$
\end{itemize}

$|A_1 \cap A_2 \cap A_3| = $ Multipli di 120 $= 8$ \\
Complementare $= 1000 - (200+166+125) + (33+25+41) - 8 = 600$

\subsection{MELA DI UGO}
Permutazioni di MELADIUGO che non contengono nessuna delle tre parole del titolo
\begin{itemize}
    \item MELA $\implies$ 6!
    \item DI $\implies$ 8!
    \item UGO $\implies$ 7!
\end{itemize}

Intersezioni... vabbé dai
$9!-(8!+7!+6!)+(6!+5!+4!)-3! = 317,658$
\subsection{Soluzioni}
Quante soluzioni di $x_1+x_2+x_3+x_4+x_5=30 (x_i \ge 0 \forall i)$ \\
Sono tali che $(x_1 \le 5) \land (x_2 \le 3)$?

\subsubsection{Principio della somma}
$$\sum_{0 \le x_1 \le 5}\sum_{0 \le x_2 \le 3}(x_2+x_4+x_5 = 30 - (x_1+x_2))$$

La parte interna è uguale a $\binom{30-x_1-x_2+2} 2$

\subsubsection{Principio di inclusione/esclusione}
\begin{enumerate}
    \item $x_1 \ge 6$
    \item $x_2 \ge 4$
\end{enumerate}

Lo fa bene la prossima volta
\end{document}